\setcounter{notask}{1}



\taskpic{
	По вогнутому мосту, образующему дугу окружности радиусом $R$, движется вагонетка массой $M$. К вагонетке привязан трос длиной $L$, на конце которого закреплён груз массой $m$. В момент, когда вагонетка проходила нижнюю точку моста, трос был расположен вертикально, а скорости вагонетки и груза были равны $v_1$ и $v_2$ соответственно. Найдите в этот момент силу натяжения троса $T$ и силу $N$, с которой вагонетка давит на рельсы. Трос невесом и нерастяжим, трение не учитывать, размерами вагонетки и груза пренебречь.}{
	\begin{tikzpicture}
		\draw [very thick] (0,0) arc (-90 : -81 : 8) (0,0) arc (-90 : -99 : 8);
		\draw [fill=black!10] (.2,.1) circle(0.1) (-.2,.1) circle (0.1);
		\draw [fill=black!10] (-.3,.2) rectangle (.3,.4) node[midway,above] {$M$};
		\filldraw [thick] (0,.2) -- (0,-1) node[blue, midway,right] {$L$} circle(0.08) node[left] {$m$};
		\draw [blue, ->, thick] (.2,-1) --++ (.7,0) node[midway, below] {$v_2$};
		\draw [blue, ->, thick] (.3,.3) --++ (.5,0) node[above] {$v_1$};
	\end{tikzpicture}
}



\task{
	На краю доски длины $L$ лежит кусочек резины. Коэффициент трения покоя между резиной и доской равен $\mu_1$, коэффициент трения скольжения равен $\mu_2$. Доску начинают медленно наклонять, и в некоторый момент кусочек соскальзывает. После начала движения кусочка угол между доской и горизонтом не изменяется. За какое время кусочек достигнет другого края доски?}



\task{
	Катушка висит на нити, намотанной по малому радиусу $r$ катушки. По большому радиусу катушки $R$ тоже намотана нить, на конце которой висит груз. Какова масса груза, если система находится в равновесии? Масса катушки $M$}



\taskpic{
	В системе, изображенной на рисунке, все $N$ блоков имеют равные массы $m$, масса груза равна $M$. Определите натяжение нити в точке $A$. Все нити невесомы, трения в блоках нет.}{
	\begin{tikzpicture}\small
		\pgfmathsetmacro{\r}{.2}
		\platform{ (-.5, \r) }{ (2, \r) };
		\filldraw (0,0) circle (0.05) node [left] {$A$};
		\draw [thick] (0,\r) -- (0,-2*\r) arc (180:-360:\r)node[right=\r]{$m$} -- (2*\r,\r);
		\draw [thick] (\r, -2*\r) --++ (0,-3*\r) arc (180:-360:\r) node[right] {$m$} -- (3*\r,\r);
		\draw [thick] (2*\r,-5*\r) --++ (0,-2*\r);
		\draw [dotted, very thick] (2*\r,-7*\r) -- (5*\r, -8*\r);
		\draw [thick] (5*\r, -8*\r) --++ (0,-2*\r)node[left] {$m$} arc (180:-360:\r) -- (7*\r,\r);
		\draw [thick] (6*\r, -10*\r) --++ (0,-3*\r)node[left] {$m$} arc (180:-360:\r) -- (8*\r,\r);
		\filldraw [thick] (7*\r, -13*\r) --++ (0,-3*\r) circle (0.1) node [left] {$M$};
	\end{tikzpicture}
}



\task{
	Между одинаковыми брусками квадратного сечения, лежащими на горизонтальной плоскости, вставлен гладкий клин такой же массы с сечением в виде равностороннего треугольника. При каком коэффициенте трения брусков о плоскость они начнут разъезжаться?}



\taskpic{
	В коробке с гладким дном находятся два груза, нижний из которых прикреплен пружиной к стенке. Коэффициент трения между грузами $\mu = 2$. Определите, с каким постоянным ускорением нужно двигать коробку, для того, чтобы в какой-то момент верхний груз начал проскальзывать относительно нижнего. Масса нижнего груза $M$, верхнего груза $2M$. Пружина и коробка имеют достаточные размеры для того, чтобы в процессе движения бруски не касались торцевых стенок.}{
	\begin{tikzpicture}[scale=1.4,transform shape]\scriptsize
		\platform { (2.2, 0) }{ (-.2, 0) };
		\draw [very thick, ->] (.5,1.2) --++ (1,0);
		\draw [very thick] (0,1) -- (0,0) -- (2,0) -- (2,1);
		\draw [spring] (0,.2) -- (.7,.2);
		\draw [fill=black!5] (.7,0) rectangle (1.4,.4) node [midway] {$M$};
		\draw [fill=black!5] (.7,.4) rectangle (1.4,.8) node [midway] {$2M$};
	\end{tikzpicture}
}



\taskpic{
	Невесомая паутина имеет правильную шестиугольную форму и закреплена за концы нитей параллельно земле (см. рис., вид сверху). В начальный момент паутина не растянута и не провисает, а длина радиальных нитей равна $3l$. На паутину забирается паук и останавливается в её центре, при этом центр прогибается вниз на величину $h$. Определите массу паука $m$, если коэффициент жесткости отрезка паутинной нити, который в нерастянутом состоянии имеет длину $l$, равен $k$. Ускорение свободного падения $g$. Размерами паука по сравнению с размерами паутины пренебречь.}{
	\begin{tikzpicture}[scale=1.1] \small
		\foreach\x in {0, 1, ..., 6}{
			\draw [decorate,decoration={snake, amplitude=.6, segment length=.8mm}]
				(0, 0) -- ( 60*\x : 1.5 )
				(60*\x : .5) --++ ( {60*(\x+2)} : .5)
				(60*\x : 1) --++ ( {60*(\x+2)} : 1);
			\draw  (60*\x : 1.5) 	++ ( {60*(\x+1.5)} : .3) coordinate (A) 
									++ ( {180+60*(\x+1.5)} : .6) coordinate (B);
			\platform{(A)}{(B)};
		}
		\draw [<->, blue] (-1.5, .1) --++ (.5, 0) node [midway, above] {$l$};
		\filldraw[fill=white] (0, 0) circle (0.05);
	\end{tikzpicture}
}
	



\task{
	Через вращающийся с постоянной угловой скоростью шероховатый шкив переброшена невесомая нерастяжимая верёвка, к концам которой подвешены два груза. В начальный момент времени скорости грузов равны нулю, а ускорение первого груза направлено вверх и равно $a_1$. Если изменить направление вращения шкива, то при нулевой начальной скорости второй груз будет двигаться вверх с ускорением $a_2$. Найдите отношение масс грузов.}



\taskpic{
	В гладкой закрепленной полусфере свободно лежит палочка массы $m$ так, что угол ее с горизонтом равен $\alpha$, а конец выходит за край полусферы. С какими силами действует палочка на полусферу в точках соприкосновения $A$ и $B$?}{
	\begin{tikzpicture}\small
		\pgfmathsetmacro{\a}{60};
		\draw [thick] (0,0) arc (0 : -180 : 1);
		\draw [very thick]  (90-\a : 1) -- (0,0) node [right=.1] {$B$} -- 
							( {-1+cos(2*\a)}, {-sin(2*\a)})node[below left] {$A$};
		\draw [dashed] (0,0) -- (-2,0);
		\draw [blue] (270-\a : .5) arc (270-\a : 180 : .5) node [pos=.2, left] {$\alpha$};
	\end{tikzpicture}
}


\task{
	Масса воздушного шара вместе с волочащимся за ним канатом равна $M$. Действующая на шар архимедова выталкивающая сила равна $F$, коэффициент трения каната о землю $\mu$. Сила сопротивления воздуха, действующая на воздушный шар, пропорциональна скорости шара относительно воздуха $Fc = -\alpha v$. Найти скорость шара относительно земли, если дует горизонтальный ветер со скоростью $u$.}



\taskpic{
	На наклонной плоскости с углом наклона $\alpha$ лежит цилиндр. К нему прикреплена невесомая нерастяжимая нить. Нить несколько раз обернута вокруг цилиндра, пропущена через два блока и закреплена в точке $O$. К блоку $A$ подвешивается груз массой $m$. Система находится в положении равновесия, изображенном на рисунке. Считая блоки идеальными и невесомыми, определите массу цилиндра.}{
	\begin{tikzpicture}\small
		\pgfmathsetmacro{\a}{30};
		\platform{(0,1.2)}{(0,1.8)};
		\filldraw [thick] (0,1.5) --++ (.3, 0) circle (.05) node [above] {$O$};
		\draw (.3,1.5) --++ (0,-.6) arc (-180:360:.2) -- (.7, 2) arc (-180:450-\a:.2) coordinate (BT) 
					--++ (-\a:1) arc (90-\a : 180+360+90-\a : .4) --++ (180-\a : {1-.8*sin(\a)});
		\filldraw (.9,2) circle (.03) -- (.9,0);
		\filldraw (.5, .9) circle (.03) node [above=.1] {$A$} --++ (0,-.5)circle (.07) node[below]{$m$};
		\filldraw [fill=black!5] 
				(.9, {2 - .6/cos(\a)} ) --++ 
				(-\a : {( 2 - .6/cos(\a) )/sin(\a)}) coordinate (X) -| cycle;
		\draw [dashed] (BT) --++ (.9,0);
		\draw [blue] (BT) ++ (.5,0) arc (0 : -\a : .5) node [pos=.8, right] {$\alpha$};
		\draw [blue] (X) ++ (-.5,0) arc (180:180-\a:.5) node [midway, left] {$\alpha$};
		\platform{($(X)+(.1,0)$)}{(.8,0)};			
	\end{tikzpicture} 
}

\taskpic{
	С гладкого цилиндра радиуса $R$ соскальзывает тонкая однородная веревка длины $\pi R/2$, лежащая в вертикальной плоскости. Найдите силу натяжения веревки в точке $A$ (см. рис., угол $\alpha$ лежит в интервале от $0$ до $\pi /2$). Масса веревки $m$, ускорение свободного падения $g$.}{
	\begin{tikzpicture}
		\draw[](0,0)circle(1);
		\filldraw[](90:1.08)arc(90:0:1.08)--(1,0)arc(0:90:1);
		\draw [thin] (45:1)node[above right]{$A$}--(0,0)--(1,0);
		\draw [blue] (.3,0)arc(0:45:.3)node[pos=.7,right]{$\alpha$};
	\end{tikzpicture}
}



\taskpic{
	К двум лёгким подвижным блокам подвешены грузы, массы которых $m_1$ и $m_2$. Лёгкая нерастяжимая нить, на которой висит блок с грузом $m_1$, образует с горизонтом угол $\alpha$. Грузы удерживают в равновесии. Найдите ускорение грузов сразу после того, как их освободят. Считайте, что радиусы блоков $r\ll L$.}{
	\begin{tikzpicture}[scale=1.4]\scriptsize
		\pgfmathsetmacro{\a}{30};
		\draw (0,0) -- (180+\a:1) arc (\a-90:360+270-\a:.1) --++ (180-\a:1)
				arc (90-\a:360+180:.1) --++ (0,-.7) arc (0:360+180:.1) --++ (0,1.1) coordinate (C);
		\platform{( $(C)+(-.1,0)$ )}{( $(C)+(2.18,0)$ )};
		\draw [pattern=north west lines, draw=none] ($(C)+(2.18,.15)$)rectangle++(.15,-.8);
		\draw ($(C)+(2.18,0)$) --++ (0,-.8+.15);
		\filldraw [thick] (180+\a:1) ++ (90+\a:.1) coordinate(B1) --++ (0,-.3)
			circle (0.05) node [right=.1] {$m_1$};
		\draw [very thick] (C) ++ (.3,-.4) coordinate(B2) --++ (0,.4);
		\draw [blue, <->] (B2) ++ (0,.1)--(0,0) node [midway,above] {$L$};
		\draw [blue] (180:.3) arc (180:180+\a:.3) node [pos=.8, left] {$\alpha$};
		\filldraw [thick] (C) ++ (.1,-1.1) --++ (0,-.3) circle(0.05) node [right=.1] {$m_2$};
	\end{tikzpicture}
}
